\subsection{Kapillarität}
Zunächst werden drei Kapillaren unterschiedlichen Durchmessers, welche mit einer Millimeterskala versehen sind, mit Hilfe eines Lösungsmittels, weichem Wasser und einer Wasserstrahlpumpe gereinigt und getrocknet.

Anschließend wird der Durchmesser der Kapillaren mit Hilfe eines Messmikroskops gemessen. Das Messmikroskop hat eine Skaleneinteilung von $\unit[10]{\mu m}$.

Jetzt werden die Kapillaren in die verschiedenen Flüssigkeiten getaucht und herausgehoben, bis der Nullpunkt der aufgetragenen Millimeterskala auf Höhe des umgebenden Flüssigkeitsspiegels liegt. 
Die Steighöhe in der Kapillare wird abgelesen. 
\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \def\svgwidth{8cm}
    \input{mohrsche_waage.pdf_tex}
  \end{center}
  \caption{Skizze der \mensch{Mohr}schen Waage (Verändert nach LP \cite{LP-Mohrsche-Waage})} 
  \label{fig:mohrsche-waage}
\end{figure}

Mit Hilfe der \mensch{Mohr}schen Waage (Siehe Abb.~\ref{fig:mohrsche-waage}) werden nun die Dichten von Methanol und Ethylenglykol im Verhältnis zu Wasser gemessen. Dabei wird die Dichte von Wasser auf $\rho_\mathrm{Wasser} = 997\,\frac{\mathrm{kg}}{\mathrm{m^3}}$ \cite{Rubber} gesetzt.
Die Mohrsche Waage basiert auf dem Archimedischen Prinzip, der Auftrieb des Tauchkörpers entspricht der Gewichtskraft der verdrängten Flüssigkeit, und ist damit linear von dessen Dichte abhängig.

\subsection{Innere Reibung}
\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \def\svgwidth{8cm}
    \input{ausfluss.pdf_tex}
  \end{center}
  \caption{Skizze der Versuchsanordnung für innere Reibung}
  \label{fig:Ausflusszeit}
\end{figure}

Zur Messung der Viskosität wird das Wasser durch die verschiedenen Kapillaren aus einem Glaszylinder geleitet (siehe Abb.\,\ref{fig:Ausflusszeit}) und dabei die Ausflusszeit bestimmter Volumina gemessen.
Zuerst wird der Durchmesser $d_\mathrm{G}$ des Glaszylinders mit einer Schieblehre und die Längen der drei Kapillaren mit einem Lineal bestimmt.

Danach wird die Temperatur des Wassers mit einem Thermometer gemessen.
Nun wird zuerst die Ausflusszeit $t_\mathrm{A}$ des Wassers zwischen den Markierungen 50\,cm und 45\,cm aus dem Glaszylinder bei den drei Kapillaren mit einer Stoppuhr gemessen.
Danach wird für die dünnste Kapillare die Ausflusszeit $t(h)$ abhängig von der Höhe der Wassersäule $h$ im Zylinder bestimmt.
